<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Syntax on Petr Geršl - Notes</title>
    <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/</link>
    <description>Recent content in Syntax on Petr Geršl - Notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>cs-CZ</language><atom:link href="https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Úvod do syntaxe</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/introduction-to-syntax/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/introduction-to-syntax/</guid>
      <description> syntax je nauka o stavbě věty, souvětí a souvislého textu věta je slovní vyjádření určité myšlenky, které obsahuje právě jedno sloveso v určitém tvaru výpověď je elementární jednotka jazykového projevu, která obsahově tvoří relativně uzavřený celek slovo se ve větě stává větným členem slova, která spolu ve větě významově souvisejí, tvoří skladební dvojice v každé skladební dvojici je člen řídící a druhý je na něm závislý poznáme to tak, že jedním se slovem se můžeme zeptat na druhé slovo, kterým se ptáme je člen řídící slovo, kterým odpovídáme je člen závislí mezi slovy skaldební dvojice se dá jejich vztah značit i graficky </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Druhy vět</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/sentence-types/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/sentence-types/</guid>
      <description>věty dělíme na několik druhů Druhy vět podle postoje mluvčího ke skutečnosti Věta oznamovací slouží k prostému sdělení sloveso je v oznamovacím nebo podmiňovacím způsobu věta je zakončena tečkou (.) Věta tázací slouží ke kladení otázek (zjišťovacích (odpověď ano, ne) a doplňovacích) existuje i tzv. řečnická otázka, ne kterou odpověď neočekáváme věta je zakončena otazníkem (?) Věta rozkazovací slouží k vyjadření příkazu nebo zákazu sloveso je v rozkazovacím způsobu nebo v infinitivu věta je zakončena vykřičníkem (!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zápor</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/negation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/negation/</guid>
      <description>Zápor mluvnický zápor mlvunický větný popírá celou větu; záporka ne se pojí se slovesem v přísudku zápor mluvnický členský popírá pouze část věty př.: Ne každý tomu rozuměl záporka ne stojí samostatně Zápor slovní pomocí záporných slov (něštěstí, neklidný,&amp;hellip;) při setkání obou záporů dochází k anulaci a výsledkem je kladná věta dvojitý zápor je v češtině možný je př.: Nikdo tam nebyl. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vztahy mezi slovy ve větě</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/word-relationships-in-a-sentence/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/word-relationships-in-a-sentence/</guid>
      <description>Formální vztahy Shoda (kongruence) závislí člen se shoduje s členem řídícím v pádě, čísle a rodě nebo osobě, čísle a rodě Řízensot (rekce) řídící člen určuje pád člnu závislého Přimýkání (adjunkce) řídící člen neurčuje tvar závislého členu Významové vztahy Přisuzování (predikace) mezi podmětem a přísudkem přisuzuje podmětem vlastnosti, stav a činost Určování (determinace) mezi rozvíjejícími větnými členy kdy závislý větný člen blíže určuje či zpřesňuje význam členu řídícího Přiřaďování (koordinace) větné členy na sobě nejsou závislé a tvoří několikanásobný větný člen Přistavování (apozice) označuje totéž dvojím způsobem </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podmět</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/subject/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/subject/</guid>
      <description>značka: Po vyjadřuje původce děje a nositele vlastnosti a stavu ptáme se na něj přísudkem spolu s otázkou Kdo? nebo Co? může být vyjádřen buď podstatným jménem, zájmenem nebo číslovkou Podmět vyjádřený a nevyjádřený podmět vyjádřený se ve větě vyskytuje a podmět nevyjadřený se ve větě nevyskytuje, ale známe ho z kontextu a lze jej doplnit podle tvaru slovesa Podmět holý rozvitý a několikanásobný podmět holý je jednoslovný a není rozvitý žádným dalším větným členem podmět rozvitý je jednoslovný, ale rozvitý jinými větnými členy podmět několikanásobný je víceslovný a může být rozvitý i dalšími větnými členy Podmět všeobecný podmět všeobecný se částečně podobá podmětu nevyjádřenému, avšak lze jej nahradit konkrétním podstatným jménem má obecný význam (lidé, někdo, člověk) často se objevuje v rčeních a příslovích př.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Přísudek</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/predicate/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/predicate/</guid>
      <description>značka: Př je to hlavní větný člen, bez kterého nemůže existovat česká věta vypovídá o nějaké skušenosti vyjádřené zpravidla podmětem Přísudek slovesný je tvořen pouze slovesem (jednoduchým či složeným) Přísudek jmenný se sponou a beze spony přísudek jmenný se sponou je tvořen jménem (podstatným nebo přídavným) a sponovým slovesem (být, bývat, stát se, stávat se) !pozor! - sloveso být může vyjadřovat i existenci a nejedná se tedy o sponové sloveso přísudek jmenný beze spony neobsahuje sponové sloveso Přísudek holý, rozvitý a několikanásobný přísudek holý je tvořen pouze tvarem slovesa (jednoduchým či složeným) a není rozvitý žádným dalším větným členem (př.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Předmět</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/object/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/object/</guid>
      <description> značka: Pt je to rozvíjející větný člen rozvíjí sloveso a přídavné jméno ptáme se na něj všemi pádovými otázkami (kromě 1. a 5.) a řídícím členem označuje osobu, zvíře nebo věc, které jsou zasaženy slovesným dějem nebo se jich děj týká a nebo dějem vznikají najčastěji bývá vyjádřen podstatným jménem nebo zájmenem, ale může být vyjádřen i jiným slovním druhem </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Příslovečné určení</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/adverbials/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/adverbials/</guid>
      <description> značka: Pu je to rozvíjející větný člen ptáme se na něj stejnými otázkami jako se ptáme na příslovce rozvijí: sloveso (př.: učit se pořádně) přídavné jméno (př.: žijící na venkově) příslovce (př.: hodně hlasitě) vyjadřuje okolnosti děje a vztahů druhy: příslovečné určení času vyjadřuje kdy se děj udál nebo jak dlouho trval příslovečné určení místa vyjadřuje kde se děl udál příslovečné určení způsobu vyjadřuje jakým způsobem děj probíhal příslovečné určení přičiny vyjadřuje z jakého důvodu se děj odehrál příslovečné určení účelu vyjadřuje za jakým účelem se děj odehrál příslovečné určení podmínky udává podmínky za jakých se děj odehrál příslovečné určení přípustky vyjadřuje na vzdory čemu se děj odehrál příslovečné určení prostedku vyjadřuje pomocí čeho se děj odehrál příslovečné určení původce děje vyjadřuje pomocí koho se děj odehrál příslovečné určení zřetele vyjadřuje vzhledem k čemu stojí obsah věty </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Přívlastek</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/atribute/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/atribute/</guid>
      <description> značka: Pk je to rozvíjející větný člen rozvijí podstatné jméno ptáme se na něj pomocí otázek Jaký?, Který?, Čí? Přívlastek shodný a neshodný přívlastek shodný se s podstatným jménem se shoduje v rodě, čísle a pádě bývá vyjádřen přídavným jménem, zájmenem nebo číslovkou přívlastek neshodný se s řídícím členem neshoduje v žádné mluvnické kategorii (zůstává ve stejném tvaru, když řídící podstatné jméno skloňujeme) často bývá vyjádřen podstatným jménem s předložkou, ale i bez předložky méně často může být vyjádřen i infinitivem nebo příslovcem Přívlasek těsný a volný přívlastek těsný blíže určuje význam podstatného jména nedá se z věty vypustit, protože by se změnil její smysl neodděluje se čárkou přívlastek volný podává jen takovou informaci, kterou lze z věty vypustit bez změny jejího původního smyslu Přívlastek postupně rozvíjející a několikanásobný přívlastek postupně rozvíjející rozvijí podstatné jméno dvěma a více přívlastky, které nepatří do jedné významové úrovně a nespojují se spojkami ani čárkami (,) přívlastek několikanásobný rozvijí podstatné jméno dvěma a více přívlastky, které patří do jedné významové úrovně </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Doplněk</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/atribut-verbale/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/atribut-verbale/</guid>
      <description> značka: Do je to rozvíjející větný člen je závislí současně na jménu (podmět, přívlastek) a slovesu (přísudek) vyjadřuje: vlastnost, kterou má jméno za jistého děje (př.: Petr přijel domů unavený.) vlastnost, kterou jméno za děje získává (př.: Havel byl zvolen prezidentem.) děj doprovazí nebo předchází děj slovesa může být vyjádřen: podstatným jménem přídavným jménem zájmenem číslovkou slovesem v infinitivu </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Přístavek</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/apposition/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/apposition/</guid>
      <description> je to rozvíjející větný člen pojmenovává tutéž zkušenost jinými slovy jako větnný člen, ke kterému je volně připojen základem je podstatné jméno je z obou stran oddělen čárkami př.: Antonín Dvořák, světově proslulý skladatel, žil i v USA. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Výrazy, které nejsou větnými členy</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/expressions-that-are-not-constituents/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/expressions-that-are-not-constituents/</guid>
      <description>Mluvnické prostředky předložky sami nejsou větnými členy, ale jsou součástí jiného větné členu, který vyjádřený jménem, se kterým se pojí spojky častice odkazovací zájmena a příslovce odkazují na vedlejší věty Prostředky, které zajišťují kontakt mluvčího k posluchači pátý pád citoslovce Prostředky, které navazují na předchzí text </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Další typy větných členů</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/other-types-of-constituents/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/other-types-of-constituents/</guid>
      <description>Samostatný větný člen zdůrazňuje stojí mimo větu a je oddělen čárkou ve větě je zastoupen ukazovacím zájmenem nebo příslovcem př. Roman, ten se nikdy neztratí. často se vyskytuje v mluveném projevu a projevu citově zabarveném může mít různo platnost Osamostatněný větný člen stojí za větným celkem a není součastí věty, ale má stále funkci větného členu zpřesňuje je typický pro mluvený projev nebo pro umělecké texty př. Zítra vás navštívím. Odpoledne.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Souvětí</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/complex-sentences/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/complex-sentences/</guid>
      <description>souvětí je spojení dvou a více vět do jednoho větného celku počet vět v souvětí určíme podle počtu sloves v určitém tvaru v souvětí se nachází minimálně 1 věta hlavní a libovolný počet vět vedlejších Věta hlavní je významově samostatná nemůžeme se na ni zeptat jinou větou na ničem nezávisí př.: Stromy v zahradě krásně květly a v jejich korunách bzučely včely. (1VH a 2VH); VH - věta hlavní Věta vedlejší není významově samostatná můžeme se na ni zeptat jinou větou je závislá na jiné větě, protože vyjadřuje některý její větný člen věta vedlejší je věta závislá a věta hlavní je řídící závislá věta se odděluje čárkou př.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Souvětí podřadné</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/hypotaxis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/hypotaxis/</guid>
      <description>skládá se z věty hlavní a libovolného počtu vět vedlejších věta vedlejší se k větě hlavní připojuje různými spojovacími výrazy: podřadící spojky: že, protože, poněvadž, aby, jak, jako, jakmile, pokud, ač, ačkoliv, třebaže, přestože, když, než,&amp;hellip; vztažná zájmena: kdo, co, jaký, který, čí, jenž vtažné příslovce: kam, kde, kudy, odkud, kdy, odkdy, proč, jak,&amp;hellip; Druhy vedlejších vět Věta vedlejší podmětná zastupuje podmět věty řídící ptáme se na ni 1. pádovou otázkou (Kdo?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Souvětí souřadné</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/parataxis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/syntax/parataxis/</guid>
      <description> skladá se ze dvou a více vět hlavních Významové poměry mezi větami hlavními slučovací poměr (+) věty jsou k sobě volně přiřazeny jsou významově na stejné úrovni spojky: a, i, ani, či, také, pak, ani - ani, jednak - jednak, nebo stupňovací poměr (_/¯) druhá věta stupňuje obsah první věty spojky: ba (i), dokonce(i), nad to, nejen - ale i, nejen - nýbrž, nejenže - ale odporovací poměr (x) obsahy vět si odporují spojky: ale, avšak, však, nýbrž, jenže, naopak, přesto, za to však, sice - ale vylučovací poměr (~) platnost jedné věty se vylučuje platností druhé věty spojky: nebo, anebo, či, jinak, buď - nebo důvodový poměr (&amp;lt;-) druhá věta vysvětluje důvod k větě první spojky: neboť, vždyť, totiž, však také důsledkový poměr (-&amp;gt;) vyslovuje důsledek obsahu první větyspojky: (a) tedy, (a) proto, (a) tudíž, (a) tak, (a) sice stejné poměry určujeme i v několikanásobném větném členu mezi jeho jednotlivými částmi Čárky v souvětí souřadném souřadně spojené věty hlavní nebo věty vedlejší se od sebe oddělují čárkou, pokud nejsou spojeny v poměru slučovacím věta vedlejší vložená do souřadně spojených hlavních vět souřadně spojené věty vedlejší vložené do věty hlavní </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
