<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Morfologie on Petr Geršl - Notes</title>
    <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/</link>
    <description>Recent content in Morfologie on Petr Geršl - Notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>cs-CZ</language><atom:link href="https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Podstatná jména</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/nouns/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/nouns/</guid>
      <description>substantiva jsou názvy osob, zvířat, věcí, vlastností a dějů ukazujeme na ně pomocí zájmen ten, ta, to, ti, ty, ta jsou ohebné ptáme se na ně pomocí otázky Kdo? Co? Dělení podstatných jmen Podstatná jména konkrétní a abstraktní Podstatná jména konkrétní názvy osob, zvířat a věcí nazývají věci z realného hmotného světa -&amp;gt; maminka, zebra, nůž Podstatná jména abstraktní názvy vlastností a dějů nazývají nehmotné skutečnosti -&amp;gt; šikonvost, psaní Podstatná jména pomnožná, hromadná a látková Podstatná jména pomnožná jména mající pouze tvar množného čísla, ale označují jen jednu věc lze na ně ukázat jen pomocí zájmen v množném čísle ti, ty, ta -&amp;gt; brýle, housle, játra Podstatná jména hromadná jména označující více věcí téhož druhu, ale mající pouze tvar jednotného čísla lze na ně ukázat jen pomocí zájmen v jednotném čísle ten, ta, to -&amp;gt; kamení, dobytek, ptactvo Podstatná jména látková označují tvarem jednotného čísla látky, bez ohledu na množství lze na ně ukazovat jen zájmeny v jednotném čísle -&amp;gt; voda, mouka, sníh Podstatná jména osobní a vlastní Podstatná jména osobní označují osoby, zvířata a věci obecně -&amp;gt; pes, kuchař, nůž Podstatná jména vlastní označují: určitou osobu (Petr Geršl) určité zvíře (Rex) určitou věc (Brno) obyvatele a příslušníka národa (Brňan, Čech) podník (Apple) umělecké dílo (Étude no.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Přídavná jména</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/adjectives/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/adjectives/</guid>
      <description>adjektiva vyjadřují vlastnosti podstatných jmen ptáme se na ně pomocí otázky jaký? který? čí? jsou ohebné Mluvnické kategorie přídavných jmen Mluvnické kategorie řízené podstatným jménem pád číslo rod Mluvnické kategorie řídící se tvarem přídavného jména Druh tvrdý měkký přivlastňovací Vzor pro tvrdý druh: mladý pro měkký druh: jarní pro přivlastňovací druh: otcův, matčin Skloňování přídavných jmen Skloňování přídavných jmen tvrdých vzor je mladý Pád Mužský rod Ženský rod Střední rod Singulár Plurál Singulár Plurál Singulár Plurál 1 mladý mladí mladá mladé mladé mladá 2 mladého mladých mladé mladých mladého mladých 3 mladému mladým mladé mladým mladému mladým 4 mladého mladé mladou mladé mladé mladá 5 mladý!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zájmena</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/pronouns/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/pronouns/</guid>
      <description>pronomina zastupují podstatná jména, přídavná jména nebo na osoby, zvířata a věci ukazují přesný význam je poznat ze situace a souvislostí určujeme pád, číslo a druh Druhy zájmen Osobní zájmena já, ty, on, ona, ono, my, vy, oni, ony, ona + zvrátná zájmena se, si Přivlastňovací zájmena můj, tvůj, jeho, její, náš, váš, jejich + zvratné zájmeno svůj Ukazovací zájmena ten, tento, tenhle, onen, takový, týž, tentýž, sám Tázací zájmena kdo?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Číslovky</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/numerals/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/numerals/</guid>
      <description>numeralia Druhy číslovek Základní ptáme se kolik? vyjadřují prostý počet dále se dělí na určité (př.: čtyři, osm set) a neurčité (př.: hodně, málo) základní číslovky složené z desítek a jednotek mají ve spojení se jménem trojí podobu: dvacet jeden chlapec dvacet jedna chlapců jednadvacaet chlapců Řadové ptáme se kolikátý? vyjadřují příslučné pořadí dělí se na určité (př.: čtvrtý) a neurčité (př.: několikátý) když píšeme číslicí, je třeba napsat za ně tečku (př.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slovesa</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/verbs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/verbs/</guid>
      <description>dají se časovat vyjadřují děj, a to činnost nebo stav infinitiv je neurčitý tvar slovesa, u kterého nelze určit mlvnické kategorie bývá zakončen na t nebo na ti (archaické výrazy) jiné tvary: moct a moci Mluvnické kategorie sloves Osoba singulár Já Ty On/Ona/Ono plurál My Vy Oni/Ony/Ona Číslo jenotné množné Slovesný způsob Oznamovací způsob (indikativ) vyjadřuje, že děj je skutečný př.: píšu, psal jsem, budu psát Rozkazovací způsob (imparativ) vyjadřuje, že je nutné, aby děj nastal př.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Příslovce</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/adverbs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/adverbs/</guid>
      <description>adverbia vyjadřují bližší okolnosti dějů nebo vlastností určují místo, čas, způsob, míru, příčinu,&amp;hellip; jsou neohebné, ale dají se stupňovat Druhy příslovcí místa ptáme se otázkami kde?, kam?, odkud?, apod. př.: jít ven času ptáme se otázkami kdy?, jak dlouho?, apod.; př.: odejít včas způsobu ptáme se otázkami jak?, jakým způsobem?, apod. př.: jít rychle míry ptáme se otázkami jak moc?, kolik?, do jaké míry?, apod. př.: velmi, příliš, úplně příčiny ptáme se otázkami proč?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spojky</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/conjunctions/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/conjunctions/</guid>
      <description> konjunkce spojují jak větné členy, tak celé věty Druhy spojek jednoslovné (a, že, ani, proto,&amp;hellip;) víceslovné (i přsto, dokonce i,&amp;hellip;) spojkové výrazy vícedílné (Dostal nejen kolo, ale i nové brusle.) </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Částice</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/grammatical-particles/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/grammatical-particles/</guid>
      <description> uvozují sampstatné věty a naznačují jejich druh (př.: Kéž bych vyhrál.) vyjadřují postoj mluvčího ke stavu věty (př.: Snad se tam sejdeme.) mohou být využity při odpovědi na otázku (ovšem, zajisté, ano, ne, možná,&amp;hellip;) nejsou větnými členy, ale mohou ho zdůraznit mohou vystupovat jako slova, která byla původně jinými slovními druhy př.: Ale to jsou nám hosté. (částice) X Mám nůž, ale nemám pistoli. (jiný slovní druh - spojka) </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Citoslovce</title>
      <link>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/interjections/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://notes.pgersl.xyz/notes/school/czech/czech-grammar/morphology/interjections/</guid>
      <description> interjekce vyjadřují hlasy a zvuky (frrr, haf, žbluňk), city a nálady (ach, fuj, blé) nebo kontakt (hyjé, ťu ťu ťu) ve větě se oddělují čárkou pokud nenahrazují větný člen ve slovech jako vrkú, cukrú nebo chichichi neplatí klasický pravopis </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
